\documentclass{article}				% tipo di documento

\usepackage{lipsum}  				% pacchetto per fare abbellimenti
\usepackage[margin=4cm,left=4cm,includefoot]{geometry}   %pacchetto per includere le immagini
\usepackage[italian]{babel}			% pacchetto per l'italiano
\usepackage[utf8]{inputenc}                      % pacchetto accenti
\usepackage{graphicx}				% altro pacchetto per le immagini
\usepackage{float}					
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{amsmath,amssymb}           	% pacchetto per formule matematiche
\usepackage{}


\title{\huge{\bfseries Modellizzazione delle azioni logiche di un giocatore attraverso il gioco “Hunt the Wumpus”}}
\author{Giuliano Flavio Lubiana}
\date{}

\begin{document}

\maketitle


\section{Hunt the Wumpus}
Gioco inventato nel 1972-1973 da Gregory Yob. Nel gioco si interpreta un cacciatore che deve uccidere un mostro chiamato "Wumpus" situato all'interno di un labirinto. Lo scopo del gioco  quello di scoprire la stanza in cui \`e nascosto il Wumpus; una volta individuata, si ha una sola occasione per sparare una freccia da una stanza adiacente alla tana del Wumpus, se il colpo va a vuoto, il rumore causa il risveglio del Wumpus e la conseguente morte del cacciatore. Per poterlo trovare occorre fare attenzione alle stanza sporche di sangue, dato che il mostro \`e nascosto in una stanza vicina ad esse; invece le stanze sporche di muschio sono vicine a dei pozzi senza fondo, i quali causano l’inevitabile morte del cacciatore che vi cade dentro.

\section{Rappresentazione del Mondo}
Il mondo \`e modellato con un grafo in cui i nodi rappresentano le stanze e gli archi (bidirezionali) sono i corridoi che li congiungono. Anche se l'ambiente del gioco \`e impostato all’inizio e non varia col tempo, l’agente non ha conoscenze iniziali, tranne quelle sulla stanza da cui parte. Informazioni aggiuntive possono essere acquisite attraverso l’esplorazione, ma questo espone l’agente a rischi, cio\`e potrebbe ritrovarsi nella stessa stanza del Wumpus o di un pozzo, a causa del fatto che le conoscenze man mano acquisite spesso non saranno sufficienti a coprire tutte le casistiche a cui l’agente pu\`o andare incontro.

La stanza in cui \`e presente il Wumpus \`e caratterizzata dal colore rosso, cos\`i come lo sono anche le stanze adiacenti, ma non in diagonale. Col colore verde, invece, sono caratterizzate le stanze in cui \`e presente un pozzo, e quelle ad esse adiacenti. Tutte le restanti stanze sono caratterizzate dal colore bianco.

\section{Stati dell'Agente}
Per determinare la mossa da eseguire l’agente deve, ogniqualvolta si trova in una stanza, determinare in anticipo se la stanza di destinazione sia sicura o meno. \`E in grado di fare ci\`o in due modi differenti; il primo consiste nell'eliminare tutte le altre possibilit\`a, il secondo invece nell'assumersi dei rischi che potrebbero condurlo alla morte e quindi alla perdita del gioco, tuttavia quest'ultima se ha successo permetterà all'agente di raggiungere il goal in un numero minore di mosse. Per risolvere il gioco ho implementato un agente knowledge-based, il quale considera tutte le possibili azioni dopo ogni iterazione del gioco e agisce scegliendo l’azione che giudica essere pi\`u proficua per raggiungere il goal.

Oltre a considerare la strategia che lo porta a vincere il gioco, l’agente deve considerare anche le situazioni in cui, le conoscenze di cui dispone, non gli permettono di scegliere in sicurezza l’azione da compiere. Per questo motivo ho implementato due tipi di agente; uno \textbf{“prudente”}, il quale sceglie sempre l’azione pi\`u sicura nel tentativo di acquisire una grande quantit\`a di informazioni e ridurre al minimo i casi di insuccesso; uno \textbf{“coraggioso”}, il quale si assume dei rischi nel tentativo di raggiungere il goal più velocemente. Per cui a seconda della stanza l’agente si trover\`a in uno dei due stati:
% brutto che va a capo tra un punto ed un altro 
\begin{enumerate}
      \item \textit{stat(stanza\_n, sicuro)}  
      \item \textit{stat(stanza\_n, pericolo)}
\end{enumerate}

Si trover\`a nel primo quando verr\`a a trovarsi in una qualsiasi delle stanze bianche. Invece, si trover\`a nel secondo stato quando si trover\`a in una stanza colorata di verde o in una colorata di rosso, cio\`e si trova in una stanza adiacente a quella in cui si trova il Wumpus oppure un pozzo.

\section{Strategie di Risoluzione}
Prima di tutto, non avendo conoscenze iniziali, il cacciatore deve esplorare un certo numero di stanze prima di poter dedurre dove si trova il Wumpus, e quindi sferrare l’attacco. Per questo motivo l'agente durante l'esplorazione del labirinto assume due "comportamenti" diversi; nella prima parte dell'esplorazione, al fine di massimizzare l'area di labirinto esplorata, si muoverà di \textit{n} stanze alla volta finché non avrà trovato una \textit{stanza rossa}.  Una volta trovata cercherà di determinare la stanza in cui si trova il Wumpus basandosi sulle altre \textit{stanze rosse}, che presumibilmente non saranno lontane dalla prima. Per cui, in questa fase, passerà ad esplorare una stanza alla volta, cercando di non allontanarsi troppo dalla prima \textit{stanza rossa} incontrata.

\subsection{Strategia Prudente}
Una strategia che ha come priorità la sicurezza dell’agente, calcola la prossima mossa suggerendo sempre l’opzione più sicura e se questa non esiste, suggerisce, all’agente, di tornare indietro e scegliere un’opzione differente. Se l’agente è in grado di “percepire" il Wumpus, quindi si trova nello stato \textit{stat(stanza\_n,pericolo)} e la \textit{stanza\_n} è una stanza rossa, in prima istanza decide di ritornare sui suoi passi e continuare l’esplorazione del labirinto in modo da poter acquisire maggiori informazioni. Tuttavia se non è la prima stanza rossa visitata riesce a dedurre in quale stanza si trova il Wumpus, e quindi decide ti sferrare l’attacco.
È differente invece il suo comportamento quando si trova in una situazione di pericolo, ma si trova in una stanza verde. Qui deciderà sempre di tornare sui suoi passi e prendere una strada differente.

\subsection{Strategia Coraggiosa}
In questo secondo approccio, l’agente cerca di capire dov’è il Wumpus con un numero minore di mosse. Quindi quando riesce a percepire il Wumpus, questa volta non decide di tornare indietro e continua l’esplorazione di nuove stanze. Ovviamente esponendolo a maggiori rischi di essere mangiato.
Al contrario, se si trova in una stanza verde, non avendo nessun potenziale guadagno, decide comunque di tornare indietro.

\section{Algoritmi ed Euristica}
Per testare il programma ho utilizzato due algoritmi di ricerca: \textbf{A*} e \textbf{Best-First}. Per quanto riguarda l'euristica ne ho utilizzato solamente una che si basa sulla \textbf{distanza di Manhattan}, che nel labirinto esplorato dall'agente essendo costituito da una griglia, corrisponde semplicemente al numero di stanze visitate. 

\section{Statistiche}
Dai test effettuati non emerge una grande differenza in termini di prestazioni, sia per quanto riguarda il confronto tra le due strategie implementate, sia per quando riguarda l’utilizzo o meno di euristiche. In particolare lo stack utilizzato rimane invariato sempre, e anche il tempo impiegato, anche se fluttua tra diversi valori, si attesta sempre intorno agli stessi.
Le variazioni maggiori sono state riscontrate nella percentuale di successo dell’agente e nel numero delle inferenze. Per quanto riguarda le inferenze, come si può notare dai grafici sottostanti, il loro numero è sempre inferiore quando l'agente è in modalità coraggiosa. In più, confrontando i due algoritmi di ricerca, si può notare come con \textbf{Best-First} si abbiano un numero minore di inferenze, rispetto ai casi in cui si è utilizzato A*. Confrontando le due modalità, si ha che l'agente, quando si trova in modalità prudente, riesce sempre ad individuare dove si trova il Wumpus; infatti i casi in cui l'agente fallisce sono causati dai pozzi. Mentre in modalità coraggiosa la sua percentuale di successo diminuisce drasticamente, attestandosi al 45\% usando l'algoritmo best-first e al 67\% usando A*.

\section{Conclusioni}Dai test effettuati l’agente si dimostra sufficientemente efficiente, sopratutto nella sua versione prudente. Tuttavia resta spazio per più di un miglioramento. Infatti, in alcuni casi limite la percentuale di successo dell’agente scende notevolmente. In più la modalità di rappresentazione del mondo diventa notevolmente inefficiente al crescere del numero di stanze presenti nel labirinto.


\begin{figure}[H]
   \includegraphics[scale=0.40]{charts/stat.png}
   \label{fig:example}
\end{figure}

\section{Files}

\begin{enumerate}
	\item \textit{[agente.pl]} - File principale contenente i predicati comuni ad entrambe le modalità.	\item \textit{[prudente.pl]} - File contenente le decisioni prudenti dell’agente. 
	\item \textit{[coraggioso.pl]} - File contenente le decisioni coraggiose dell’agente. 	\item \textit{[interfaccia.pl]} - File contenente i predicati utilizzati per l’implementazione dell’interfaccia
	\item \textit{[azioni\_prudenti.pl]} - File contenente le azioni prudenti.
	\item \textit{[azioni\_coraggiose.pl]} - File contenente le azioni coraggiose.
 	\item \textit{[mondo1.pl]} - File contenente un secondo labirinto costituito da 48 stanze, un Wumpus e due pozzi.	\item \textit{[mondo2.pl]} - File contente un labirinto costituito da 20 stanze, un Wumpus e un pozzo.
\end{enumerate}

\end{document}